---
title: "आर्यबुद्धभट्टारकस्य दण्डकवृत्तेन स्तोत्रं"
date: 2024-11-23T21:38:14+05:30
draft: false
---

आर्यबुद्धभट्टारकस्य दण्डकवृत्तेन स्तोत्रं
महासिद्धआचार्यनागार्जुनकृतं

॥ ॐ नमो रत्नत्रयाय ॥
दशबलबलिने नमस्सर्व्वदा सर्व्वथा बाङ्मनथ्कायमेष्ठा विशेषेण गर्त्युर्मिमालाकुलानेकरोगोघनक्रोल्लसज्जातिनानाप्रकाराधिमृत्युरगब्रातयोगोग्रसंसररत्नाकरान्तर्गताशेषसंबाधकारकताराय नैरात्म्यबक्त्रे चतुर्मारजेत्रे जगद्दुःखजालापहर्त्रे भवग्रन्थिबेत्त्रे कृतानत्रपकर्त्रे कुतथ्कामहार्त्रे महाराजबंशस्थितानुग्रहीत्त्रे जगत्सर्व्वमलोकयित्त्रे सदाष्टांगमार्गोपदेष्ट्रे कृतज्ञाय सानारुतज्ञाय सर्व्वाशयज्ञाय विजाय धर्मधर्त्रे महाबादेनेनाबृतज्ञानशास्त्रोद्धृतक्लेशयकन्दर्दनारीविलासैरनाक्षिप्तचित्ताय करुण्यमैत्रीभुजालिङ्गितशेषसत्वाय धीराय वीराय शान्ताय दान्ताय कान्ताय नाथाय भद्राय रुद्रेन्दविष्णादिभिर्देवसंघैस्सदापूजितायाप्रमेयप्रभाबाय शान्तात्मने बल्गुबिस्वष्टगम्भीरधीरस्वरायासमायोत्तमायाप्रमेयाय निन्दाप्रशंसास्वनुत्सक्तिचित्ताय विच्छिन्नसर्व्वाप्रबप्रोतसेजन्मिने ॥१॥

कलशकुलिशचक्रचक्रशमखांकुशांभोजमीनध्वजच्छत्रमंगल्यखांकताम्रोदराबर्तहंपेशजालाबनद्धाध्रिबाण्यम्बुजायात्मकायश्रियचातुचामीकरस्तम्भशोभापहर्त्रे स्थिरैनयजंघाय सप्तोत्पदाङ्गाय कोशस्थितालक्ष्यगुह्याय विस्तीर्णपीनोरसे सिंहपूर्वार्धकायाय सुक्ष्मच्छवितादनिर्बक्यबर्णाय पीनस्थिरालम्बबाहुद्वययेशदुन्निद्रबन्धुकपुष्पारुणालक्ष्यलेखाय दीर्घप्रभूताघनारत्नजिह्वाय सुश्लिष्टशुक्लायतस्निग्धादंष्ट्राय कर्णान्तसंसक्तगोपक्ष्मत्राम्द्रान्तसौम्यानिमेषाप्रसन्नाक्षियुग्मयसौर्णायतासक्तनीलभ्रुवे कुञ्चितस्निग्धसूक्ष्मासितैकसंर्तुधकेशाय सौष्णीषमुर्ध्ने मृगेन्द्रेभबिक्रान्तयाताय तेजस्विने दक्षिणाबर्तचातूर्धसंगरोम्णे महाकल्पकोटीसहस्रार्जितोदारपुण्योभासंभारनिर्जातसौम्याद्भुताचिन्त्यरूपोर्जितद्व्युत्तरत्रिंशदुप्तसल्लक्षणाशीत्यनुब्यञ्जनालंकृतानन्यतुल्यात्मभाबाय तत्र्वार्थधार्त्रे नमस्तायिने ॥२॥

अधिगतपरमार्थधर्माय सर्वार्यधर्मेण संपृक्तचित्ताय सम्यक्समाख्यानधर्मध्वजोच्छ्वायिने पातिताज्ञानसाराप्रये स्वर्थसुब्यञ्जनाखण्डनिच्छिद्रनिष्कल्मषख्यापितब्रह्मचर्याय सर्वाधिकायानबद्यस्थितिस्थापयित्रे सदासर्वलोकान्तरालोककृद्ब्यामसान्त्रप्रज्वालिने स्वामिने वाग्मिने त्यागिने योगिने ज्ञानिने धीमते ह्रीमते श्रीमते तुल्यमित्रारिमध्याय निस्तीर्णसंसरकान्तारादुथ्खाय सिद्धाय शुद्धाय सिड्ढौजसे दक्षिणीयाय निर्द्वन्द्विने सार्थवाहाय लोकत्रयाख्यातिकीर्तिप्रतानाय दुर्भाषितत्यागिने पुक्तसंसेविने निर्मदायोपशान्ताय तृष्णासरिच्छोषयित्रे निराचार्यमुष्ट्यासमाख्यातधर्माय मेरुप्रभृत्यत्रिराजाधिकस्थैर्ययुक्तार्णवागाधगम्भीरचित्ताय पृथ्वीवदग्रक्षमाय क्षमाबिदिने पुत्रदारात्मचित्तप्रदानादिनान्यर्थिनामिच्छयापूरिताशाय शस्वन्नमस्साधवे ॥३॥

प्रविकसितकृपापलाशं क्षमाकर्णिकं शीलनालं समाधिस्फुरत्केसरं ध्यानबोध्यंगकिञ्जल्कमात्मप्रभाबोधितं कीर्त्त्रिगन्धानुषिक्तं भ्रमत्साधुबिद्ध्रस्स्विराधाबलीपीतसद्धर्मरेण्डुत्करं बुद्धपद्मं स्वभिष्टुत्य यत्पुण्यमाप्तं मया तेन सर्व्वे जनास्सन्तु विच्छन्नदुथ्खोदयाः सर्बलोकस्य चस्यामहं सर्वदा सर्वथा चोपकारायतृष्टः श्रुतोनुस्मृतस्संकथामात्रमप्यागतः स्पृष्टमात्रोथबा रूपबानीश्वरश्चाक्षयन्धीः प्रधानप्रियस्सर्ब्बसत्वप्रियाब्याङ्गमूर्त्तिथ्कुलीनथ्कलापारगोऽशेषशास्तार्ब्बबेत्ता च सूक्ष्मच्छविः पूरतस्पुस्वरः प्रश्रुतः श्लाघनीयोयस्वीप्रहीनामयथ्कामवैमुख्ययुक्तथ्ककृपास्वीकृताध्याशयः पूर्वजातिस्मरोसाचमाभुत्प्रियैबिप्रयोगोप्रियैस्संप्रयोगथ्कदाचिद् सदासज्जनामाश्रयो धर्मनिम्नस्मृतिर्दानशीलक्षमावीर्यवान् ध्यानसंयुक्तसत्प्रजायान्यैश्च संबोधिचर्यानयैस्पम्यगापूर्य संबोधिमूलक्रियस्सर्व्वसंबाधकारैकतारोजिनस्स्यामहम ॥४॥

॥ इति बुद्धभट्टारकस्य दण्डकवृत्तेन स्तोत्रं समाप्तं कतच्छुभदन्तरत्नमंगलेन लिखितं ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()